\usepackage{intcalc}

% definizione di un contatore globale
\newcounter{productionindex}

% argomento = didascalia
\newenvironment{prodlist}[2][]
	{
		% reset contatore
		\setcounter{productionindex}{0}

		% passa argomento all'end
		\def\prodlistenvarg{#1}

		% definizione di \production
		% argomento = testo della produzione
		\newcommand{\production}[2]{
			% print del separatore
			\ifnum\intcalcMod{\value{productionindex}}{#2}=0
				\ifnum\value{productionindex}=0
				\else
					\\
				\fi
			\else
				&
			\fi
			% incremento del contatore
			\stepcounter{productionindex}
			% display del testo
			(\theproductionindex): $##1 \to ##2$
		}

		% inizio tabella esterna
		\begin{tabular}{c}

			% calcolo dell'header di formato in modo ricorsivo
			\newcommand{\prodlistgetheader}[1]{
				\ifnum##1=1
					l
				\else
					l | \prodlistgetheader{\intcalcDec{##1}}
				\fi
			}

			% inizio tabella interna
			\begin{tabular}{\prodlistgetheader{#2}}
	}
	{
			% fine della tabella interna
			\end{tabular}\\

			% didascalia
			\footnotesize{\prodlistenvarg}
		\end{tabular}

		% delete di \prodlistgetheader
		\let\prodlistgetheader\undefined

		% delete di \production
		\let\production\undefined

		% delete di \prodlistenvarg
		\def\prodlistenvarg\relax
	}
